[邊個貨幣係廢紙?] 中國不但沒有拋售美債 反而增持美債

中國持有美債規模，5月再度回升
粉碎外界對中國「拋美債」的猜想
「拋美債」對中國百害無一利，京不會輕言出手

中美貿易戰開火後，外界關注中國會否用手上的美債，作為反擊特朗普政府的武器，但美國財政部最新數據反映，中國5月份對美債的持倉不減少、反而有所回升。這顯示中國未用有「殺敵一千，自損八百」的「拋美債」手段，迎戰美國。

美國財政部美東時間周二（17日）公布國際資本流動報告（TIC）顯示，5月中國內地所持美國國債規模按月增加12億美元，增至1.1831萬億美元。

中國繼續是第一大美債持有者

中國的美債持倉量在3月創下五個月來新高後，4月一度有所減持（減58億美元），但如今在5月重又增持、持倉規模為今年僅次於3月的年內第二高水平，穩坐美債最大海外持有地區席位。

同時，此前被海外視為中國持美債離岸中介的比利時，當月持倉也增加了129億美元。

美國財政部最新數據反映，中國5月份對美債的持倉不減少、反而有所回升。

▲ 美國財政部最新數據反映，中國5月份對美債的持倉不減少、反而有所回升。

儘管5月美債價格走低，但TIC報告反映，日本也在增持美債，持有規模仍僅次於中國。而前十大美債海外持有者之中，5月只有香港、台灣和盧森堡的持倉減少外，其餘持倉均增加。

TD Securities的高級利率策略師Gennadiy Goldberg認為，5月海外投資者增持美債源於全球貿易局勢緊張和意大利政局動蕩導致的避險行動。彭博報道還指出，投資者在利用5月美債跌至低位的機會，以更好的價位重新入市。

三大原因 中國不輕言拋美債

在貿易形勢日趨緊張的背景下，有內地輿論聲稱，中國可用拋美債作為「金融核彈」，「打痛」美國。但本網早前刊載的文章《拋美債是「佛系」金融核彈 中方不妄動》（點擊閱讀全文）認為，這個可能性不大，原因是可能「搬石砸自己腳」：

一）拋美債侵蝕中國手持美債的價值：中國倘若拋售美債、壓低美國國債價格，將會侵蝕中國繼續持有的美債價值。

二）拋售對美債影響其實不大：專家曾估計，就算中國出售其所持全部1.18萬億美元、以及位於比利時等外託管賬戶的約1000億美元美債，10年期美國國債收益率將僅會上升0.3個百分點，即對美國損傷有限。

三）或干擾人民幣匯價：中國一旦出售美國國債和囤積人民幣，很可能驅動美元下跌、人民幣升值，導致中國的出口商品相對更加昂貴，不利中國出口。

事實上，中國目前的策略是不會把貿易戰升級為「金融戰」。有專家認為，中國「拋債抗美」的可能性極微。

專家

唔買又邊有得賣呢